\documentclass{article}

\include{imtamm}
\usepackage{hologo}

\meetingno{2}
\author{Armand Foucault}
\date{13 novembre 2017}
\title{Compte rendu de réunion}
\subtitle{Retour sur le rapport court}

\newcommand{\newactor}[2]{\expandafter\newcommand\csname actor#1\endcsname{#2}}
\include{participants}

\begin{document}

\imtammMaketitle

\section*{Participants}

\begin{imtammActorList}
\item \actorjcbach
\item \actorafoucaul
\end{imtammActorList}


\section*{Discussion}

\subsection*{Présentation du contexte}

Le premier livrable est à livrer pour le 17 novembre 2017.
Il s'agit d'un rapport court, comprenant :

\begin{itemize}
    \item La contextualisation du projet ;
    \item Une reformulation du problème ;
    \item Une bibliographie ;
    \item Une analyse du problème ;
    \item Un plan de travail prévisionnel.
\end{itemize}

Une première version de ce rapport court ayant été produite, M. Jean-Christophe Bach fait part de ses remarques pour la version suivante.

\subsection*{Éléments à étoffer}

\subsubsection*{Contextualisation du projet}

Le contexte du projet FORMOSE doit être explicité.
En particulier, celui-ci lie l'ingénierie des exigences, souvent en langage naturel, et l'univers de la preuve formelle.
De ce fait, il est naturel que le projet FORMOSE fasse appel à OpenFlexo, dont l'objet est de fédérer les univers conceptuels.

L'essence d'OpenFlexo est également à préciser.
Il s'agit d'une infrastructure permettant de fédérer des modèles, jouant le rôle de glue entre des univers de formalismes bien distincts.
C'est donc un outil de choix pour créer le lien entre l'ingénierie des exigences et la preuve formelle.

\subsubsection*{Objectifs du projet}

Il faut ajouter aux objectifs du projet la compréhension et la formalisation de la preuve formelle B.
En effet, ce projet est très libre, et les différents univers doivent être clairement définis.
Ainsi, il faut mettre en avant la phase de recherche, qui précède toute implémentation, et qui permettra de conceptualiser ce qu'est une preuve B.

\subsubsection*{Plan de travail prévisionnel}

Il serait bon d'expliciter les tâches, en ajoutant une sous-section pour chacune d'entre elles.
Ainsi, les dépendances entre les tâches pourraient être mises en évidence.
Se posent de plus les questions de l'intégration, des tests, et de la documentation.
Il faut montrer l'existence de ces questions dans le détail des tâches, et expliquer ce qui est prévu.
Enfin, il serait judicieux de préciser que certaines tâches pourraient être amenées à changer, voire à disparaître, au cours de l'avancée du projet.

\subsubsection*{Bibliographie}

La bibliographie devrait être réalisée avec le package \hologo{BibTeX} pour \LaTeX.

\section*{À venir}

Pour le 15 novembre, rédaction de la nouvelle version du rapport court.

\end{document}
