\documentclass{article}

\include{imtamm}
\usepackage{hologo}

\meetingno{3}
\author{Armand Foucault}
\date{1er février 2018}
\title{Compte rendu de réunion}
\subtitle{Redéfinition des objectifs}

\newcommand{\newactor}[2]{\expandafter\newcommand\csname actor#1\endcsname{#2}}
\include{participants}

\begin{document}

\imtammMaketitle

\section*{Participants}

\begin{imtammActorList}
\item \actorasavary
\item \actorjcbach
\item \actorafoucaul
\end{imtammActorList}


\section*{Discussion}

\subsection*{Présentation du contexte}
Suite à la présentation du rapport court du 18 décembre 2017, il ressort que les objectifs du projet sont à revoir.
En particulier, dans l'optique de s'assurer qu'une réalisation pourra être effectuée, il est nécessaire de reconsidérer ce qui peut être fait dans le temps imparti.
Par ailleurs, des clarifications de la part de M. Aymerick Savary sont attendues, concernant le travail de métamodélisation de la méthode Event-B qu'il a mené dans le cadre du projet FORMOSE.

\subsection*{Clarifications quant à la métamodélisation d'Event-B}
M. Aymerick Savary explique que l'extension de la méthode Event-B, qu'il nomme \textbf{Goal-B}, conçue dans le cadre du projet FORMOSE ajoute au langage associé des constructions complexes, %
qui ne sont pas que du simple sucre syntaxique.
Cette extension repose en réalité sur une réinterprétation partielle des concepts existant dans la méthode Event-B.
Afin de pouvoir utliser la méthode Goal-B depuis OpenFlexo, M. Aymerick Savary a donc implémenté un métamodèle OpenFlexo du langage Event-B, ainsi qu'un métamodèle du langage Goal-B.
Cette implémentation permet de rester très générique, tout en exprimant les concepts de la méthode Goal-B à travers le métamodèle Event-B.

Le métamodèle Event-B ayant été complètement réalisé, la partie "Métamodélisation du langage B" du projet ne fait plus partie des objectifs.
Le cœur de ce projet devient alors l'établissement d'une communication, sous la forme d'un Technology Adapter, entre le métamodèle Event-B d'OpenFlexo, et Rodin.

\subsection*{Définition du Technology Adapater}
Le Technology Adapter souhaité dans le cadre de ce projet ne se préoccupe plus des problématiques de l'extension Goal-B, puisque celle-ci est conçue comme une réinterprétation de la méthode Event-B.
L'objectif est dont d'implémenter une communication bidirectionnelle, permettant de manipuler dans OpenFlexo les concepts de la méthode Event-B, en s'appuyant sur le moteur de Rodin.

Les fonctionnalités de ce Technology Adapter sont définies à travers un ensemble de scénarios, qui permettront la validation du projet.
Ces scénarios se divisent en deux catégories, chacune représentant un sens de la communication OpenFlexo \(\leftrightarrow\) Rodin.

Les scénarios de communication d'OpenFlexo vers Rodin mettront en œuvre la création d'éléments de Rodin (modèles, machines, invariants...) sous OpenFlexo, et la répercussion %
de cette création dans le modèle Rodin.
Des scénarios plus avancés pourront faire intervenir la modification et la suppression d'éléments,

Les scénarios de communication de Rodin vers OpenFlexo consisteront en la génération et le calcul d'\textbf{obligations de preuve} par Rodin, et la transmission de celles-ci vers OpenFlexo.


\section*{Livrables}
À l'issue de cette réunion, nous proposons, en tant que livrables finaux du projet, les documents et produits suivants :

\begin{itemize}
    \item Un Technology Adapter, établissant une communication entre OpenFlexo et Rodin ;
    \item Une compilation de scénarios de validation du Technology Adapter, accompagnés de leur diagramme de séquence ;
    \item Un rapport technique, retraçant le développement du Technology Adapter, rédigé en \LaTeX.
\end{itemize}


\section*{À venir}
Pour le 15 février, production d'un poster présentant le contexte et l'objectif du projet pour la journée portes ouvertes.


\end{document}
